ПРИЕМ ВЕДЕТ ДОКТОР БУТЕЙКО

Нашим читателям доктор К. П. Бутейко был представлен статьей «Болезнь — глубокое дыхание» в № 9 за 1988 г. Количество откликов и писем на эту статью превзошло все ожидания. На некоторые из них мы сумели ответить сами, на другие попросили ответить доктора, но большую часть нам пришлось передать в кооператив «Дыхание», и нам пообещали, что они тоже не останутся без ответа.

Для публикации мы выбрали наиболее часто встречающиеся вопросы и пришли на прием к доктору.

Итак, читателей консультирует кандидат медицинских наук Константин Павлович Бутейко.

«ЭКО» — Доктор, почти каждое письмо содержит просьбу опубликовать подробно вашу методику. Почему Вы не захотели полностью раскрыть ее секреты)

— Многие считают, что достаточно инструкции, чтобы вылечиться. Самое печальное, что этого же мнения придерживаются и специалисты. Со всей ответственностью могу сказать, что по методике, инструкции вылечиться удавалось приблизительно одному из тысячи, но и этот один не избегал ошибок. Нам приходилось принимать на лечение тех, кто занимался самостоятельно. В лучшем случае у них не было положительных сдвигов, а при проверке оказывалось, что этот человек, досконально изучив инструкцию, делал почти все наоборот.

Наш метод можно преподать лишь непосредственно. На обучение обычно уходит десять занятий. И дело не в том, что метод очень сложен. Я бы даже сказал, что он очень прост, и суть его может уложиться всего в одну рекомендацию — уменьшение глубины дыхания. Но следовать ей очень трудно.

Чаще всего пишут, и письма в редакцию лишнее тому подтверждение: «Читал вашу лекцию, произвела впечатление, расскажите подробней, как можно лечиться задержкой дыхания». Такие просьбы — лишнее свидетельство того, что человек абсолютно ничего не понял. Не понял даже, что задержка не лечит, а измеряет дыхание.

К сожалению, невозможно создать такую инструкцию, которая сразу же поможет большинству нуждающихся, как невозможно стать врачом только по бумажкам. А задача больного — с нашей помощью стать врачом самому себе.

«ЭКО»: — Когда метод станет широко доступным, чтобы к нему мог прибегнуть каждый, у кого есть в этом необходимость!

— Приказом министра здравоохранения СССР № 591 от 30 апреля 1985 г. «мой» метод рекомендуется к широкому распространению. Но все дело в том, что я не мог бы и не подписывался под тем, что там предлагается, потому что ни я, ни те люди, которых я считаю своими учениками, тоже не принимали участия в разработке рекомендуемых инструкций. Рекомендации же состоят как раз из задержек дыхания, которые не могут быть методом лечения — об этом я только что сказал…

Кроме того, меня пугает, что инструкцию для детей, которая создана в 1-м Московском медицинском институте, написали люди, которые сами так и не смогли освоить метод. А инструкция для взрослых называется «Ограничение легочной вентиляции задержками на выдохе», то есть содержит грубейшую ошибку уже в самом названии. Искажено не только название, но и сам принцип, и суть метода. К сожалению, это сделано Минздравом СССР без согласования с автором. Я даже в соавторы не попал.

Я писал, просил, категорически запрещал рассылать инструкции без предварительной подготовки врачей. И вот теперь по стране гуляют эти безграмотно составленные документы, и моя основная забота — как-то их обезвредить. Что же касается подготовки врачей, то пока их обучать негде. Если бы мне вернули лабораторию в Институте физиологии, закрытую в 1968 г. по звонку тогдашнего министра здравоохранения СССР Б. В. Петровского, то на ее базе мы сами могли бы создать центр специализации.

«ЭКО»: — Если Вы считаете, что метод ВЛГД может принести пользу и больным, и здоровым, почему бы не обучать все население по телевидению!

— Я предлагал Центральному телевидению свои услуги. Но на первом этапе все же необходимо обучение врачей. Хотя бы ради восстановления принципа Гиппократа: «Сначала излечись сам». Не секрет, что доля здоровых среди наших врачей поразительно низка… У нас и специализация часто происходит совсем по другому принципу: чем болею, на том и специализируюсь.

Кстати, совсем недавно по ЦТ специалист по дыханию на всю страну давал пояснения к «оздоровляющей» глубокодыхательной гимнастике и говорил о ее несомненной пользе… Если бы была возможность хотя бы этой пропаганде поставить заслон.

«ЭКО»: — В психологической литературе описываются различные приемы аутотренинга (AT), основанные как раз на применении глубокого дыхания. После вашей статьи некоторые читатели усомнились в надежности этих приемов и хотят более подробно ознакомиться с вашими научными работами.

— У меня более 50 работ в научных журналах. Их можно найти по запросу в Центральной медицинской библиотеке. Что же касается применения глубокого дыхания в AT, я бы воздержался пока комментировать, потому что никто и никогда не измерял дыхание человека в момент аутотренинга, и мы не знаем, что же там происходит. Хотя могу сказать, что расслабление — фактор более всего способствующий уменьшению глубины дыхания.

Наша цель — научить управлять дыханием для исправления самого стереотипа дыхания. При этом мы избегаем гипноза и внушения, чтобы человек остался независимым от кого-либо и тренировался самостоятельно, развивая заложенную самой природой способность организма к саморегуляции.

«ЭКО»: — Что общего между методикой ВЛГД и многочисленными дыхательными гимнастиками, например гимнастикой Стрельниковой! Как соотносится система йогов с вашей теорией!

— Во-первых, любая гимнастика ставит своей целью упражнять дыхание, что-то сотворять с ним в течение, например, часа. Но никто не измерял его во время тренировки. И никто не исследовал, что же происходит в остальные 23 часа, как повлияют упражнения на основное—базальное— дыхание? Делаются они в этом смысле полностью бесконтрольно.

Свой метод я бы скорее назвал антигимнастикой, потому что это не разовое лечебное мероприятие, а переход, как я уже сказал, к новому стереотипу дыхания, который обязательно должен осуществляться под контролем — с помощью аппаратов или, как мы это делаем сейчас, с помощью измерения задержки. Смысл наших тренировок в нормализации базального дыхания, в приведении его от глубокого к норме.

Во-вторых, большинство дыхательных гимнастик направлены на регуляцию разных параметров дыхания, с целью улучшить вентиляцию легких. Можно, конечно, произвольно попытаться воздействовать на любой из компонентов дыхания: глубину, частоту или делать задержки. Но, согласно законам физиологии, организм пытается сопротивляться изменению своих ритмов. И если он испытывает повышенные физические нагрузки и вынужден усиливать вентиляцию легких, то растет глубина дыхания, когда же и этот ресурс исчерпан, включается частота. Учащение дыхания уже указывает на перегрузку функции системы. Поэтому смысл есть только в регуляции объемных функций: глубина вдоха-выдоха.

Повторяю, все дыхательные гимнастики, основанные на регуляции частоты или на задержках дыхания, не свойственных естественному дыханию, не могут быть научно обоснованными. Остается один путь — воздействие на глубину дыхания: дыши глубже или не дыши глубоко. Любой другой вариант просто не имеет физиологического смысла.

Гимнастика Стрельниковой не является исключением. В какую сторону изменяется дыхание: то ли оно углубляется, то ли, напротив, уменьшается и как эти упражнения влияют на базальное дыхание? Никаких объективных данных у нас нет. Что происходит во время занятий этой гимнастикой ни по частоте, ни по объему, ни по легочной вентиляции никогда не измерялось. Все прочее — досужие домыслы.

Стрельникова предлагает резкий, шумный вдох носом, затем зажим грудной клетки. Резкий наклон мешает глубокому вдоху. Здесь нет логики: если вы хотите усилить дыхание, зачем мешать вдоху, а если хотите уменьшить дыхание, то зачем так усиленно шмыгать носом? Недаром гимнастика называется парадоксальной. Первые 10–12 глубоких вдохов у тяжелых больных вызывают все признаки недостатка CO2, потом из-за интенсивных движений повышается выработка углекислого газа. Дыхательная мускулатура более слабая и быстрее устает, а поперечно-полосатые мышцы диафрагмы более выносливы, и через некоторое время начинается минимизация вдоха.

При интенсивной тренировке нетяжелые больные действительно могут добиться эффекта. Правда, есть опасность, что, привыкнув делать интенсивные вдохи, больной бросает выполнять упражнения, углубляет дыхание, и отдаленные результаты могут оказаться плачевными.

Что же касается йогов, то мы лишь знаем о их сверхвыносливости и, простите, все же понятия не имеем, как они этого добиваются. Могу только сказать, что отрывать дыхание йогов от всей системы скорее опасно, чем полезно. А само их дыхание тоже не исследовано: каков там уровень СО2 в разных фазах? Неизвестно.

В Москве как-то пытались исследовать одного йога, но ни по одному параметру его дыхание не отличалось от обычного. Да и то, что он йог, следовало лишь из его собственного утверждения… Я бы с огромным интересом исследовал параметры дыхания настоящих йогов, и только после этого стал бы что-либо утверждать или отрицать.

«ЭКО»: — Одним из показателей здоровья считается жизненный объем легких. Многих волнует, не нарушится ли легочная вентиляция и не уменьшится ли объем легких при неглубоком дыхании)

— Еще не было случая в моей практике, чтобы у человека, находящегося, как мы говорим, «в методе», не увеличился бы жизненный объем легких. Уверяю, что именно вследствие этого. У больного легочным заболеванием при жизненном объеме легких 1 литр через 4 месяца занятий ВЛГД объем легких становится 4 литра. И это не единичный случай.

А глубокое дыхание — основной фактор, поражающий легкие, уменьшающий их жизненный объем.

«ЭКО»: — Можно ли вашим методом лечить грудного ребенка)

— Можно, но от родителей это требует определенного мужества и последовательности. Ребенку надо туго пеленать живот, следить, чтобы он спал только на животе и у него не было недостатка в свежем воздухе.

«ЭКО»: — Мы привыкли к точности: сколько минут или часов надо тренироваться, сколько длится сама тренировка, до еды или после! Можно ли тренироваться на улице!

— Тренироваться можно в любую свободную минуту, но важно, чтобы этих тренировок набиралось не менее трех часов в сутки. При этом эффект будет стойким, если от тренировок вы со временем перейдете к постоянному дыханию в новом режиме. Об этом я говорил уже не раз.

Акт пищеварения сопровождается углублением дыхания и совладать с ним в этот момент довольно трудно, но тем необходимее тренировка.

Конечно, свежий воздух — одно из основных условий тренировки, но не надо стараться заглотить его побольше. Эффект будет обратным ожидаемому.

«ЭКО»: — Несмотря на то, что в вашей статье писалось об этом, во многих письмах есть и такой вопрос: «Если уж так необходимо большее содержание СО2  в организме, то, может быть, полезно и курение! Может быть, лучше дольше находиться в непроветриваемом помещении)

— Курение и никотин углубляют дыхание, отравляют организм. К тому же при этом вы вдыхаете вовсе не углекислый, а угарный газ. То же самое относится к душному помещению.

«ЭКО»: — Можно ли лечить дыханием эпилепсию?

— Это заболевание связывают с гипервентиляцией, а гипервентиляция — результат глубокого дыхания. Англичане предложили больному эпилепсией надевать мешок на голову, но почему-то никому не пришло в голову просто уменьшить глубину дыхания.

«ЭКО»: — Как объяснить непроизвольную зевоту: ведь это очень глубокий вдох?

— При зевоте обычно широко окрывают рот, но, тем не менее, это не глубокий вдох: мышцы гортани стараются препятствовать вдоху. Зато после зевка человек успокаивается, расслабляется, и его дыхание становится почти незаметным. Но лучше все же зевать с закрытым ртом.

Поначалу, когда человек только начинает тренироваться, его мучает непреодолимая зевота, она же помогает ему найти оптимальный для тренировки уровень глубины дыхания. В Японии, например, зеванием пользуются как методом лечения.

«ЭКО»: — При физических нагрузках дыхание углубляется, так что же — физические упражнения вредны?

— Ни в коем случае. Только полезны, и в статье я об этом тоже писал. В движении, при нагрузках растет уровень СО2 в крови, ускоряется обмен веществ. Так что дыхание по отношению к обмену веществ при нагрузке более поверхностно, чем в покое. Если же к физической нагрузке добавить еще и метод, получается двойной эффект. Попробуйте уменьшить дыхание во время тяжелой физической работы, и вы сами сможете оценить это,

«ЭКО»: — Имеет ли какое-либо соприкосновение ваш метод с бегом трусцой?

— По-моему я уже все сказал о пользе физических нагрузок. Могу добавить, что я разработал методику бега трусцой с применением ВЛГД. Те, кто пользовался ею, отмечают ощутимый положительный эффект.

«ЭКО»: — Как влияют на дыхание водные процедуры вообще и парная баня в частности?

— Парной бане сопутствуют сразу три полезных фактора: во-первых, при повышении температуры тела ускоряется обмен веществ и, соответственно, повышается уровень СО2. Кстати, основной фактор простудных заболеваний в том и состоит, что при охлаждении обменные процессы замедляются и появляется благоприятная среда для развития болезни; во-вторых, при потении из организма выводятся шлаки; а в-третьих, в очень горячем воздухе глубокий вдох вызывает боль, и человек непроизвольно уменьшает дыхание Для тех, кто боится бани, могу лишь посоветовать — попробуйте входить в парную, «включив» минимальное дыхание.

Что касается других водных процедур, то надо хорошо помнить, какие факторы углубляют, а какие уменьшают дыхание. Бросаясь в холодную воду, вы непременно сдержите дыхание, о интенсивно плавая в проруби повысите уровень СО2 за счет движений. Поэтому лучший способ закаливания — не постепенное охлаждение, а обливания, моржевание и так далее. Закаливание лучше всего начинать с ног — босиком по снегу, пока ступни не начнут гореть.

Больше доверяйте своим наблюдениям за самочувствием и делайте выводы.

«ЭКО»; — Некоторые читатели заметили «несоответствие» в тексте статьи. Вы пишете, что постепенно пришли к выводу, что методу ВЛГД не нужны побочные рекомендации. Но если даже избавиться от глубокого дыхания, но продолжать употреблять алкоголь, курить, объедаться, не нагружать мышцы физическими упражнениями, то болезней не избежать. А значит, будет дискредитироваться сам метод?

— Более того, добавлю, что при таком ассортименте гораздо труднее освоить метод. И об этом я тоже писал. Противоречий здесь никаких нет.

Раз это продолжает вызывать вопросы, повторю еще раз: душное помещение, плохая ионизация воздуха, ядохимикаты, выделения поролона, вообще синтетика, лаки, краски, антимоль, нафталин, — все это срывает дыхание. Поэтому, чем богаче обставлена квартира, тем она более ядовита, тем труднее в ней дышать. В душных помещениях люди падают в обморок именно из-за дефицита углекислого газа.

Углубляют дыхание стресс, громкий эмоциональный разговор. Возможно, поэтому еще говорят, что молчание золото…

«ЭКО»: — Можно ли, опираясь на вашу теорию, в повседневной жизни стараться всегда дышать менее глубоко!

— Прекрасный вопрос, спасибо читателю. Это как раз тот отдаленный результат, к которому мы стремимся, когда говорим о постепенном переходе от регулярных тренировок к новому стереотипу дыхания.

«ЭКО»: — Многие спрашивают, куда им обращаться за помощью, кроме Новосибирска. Есть ли от деления вашего кооператива с других городах страны!

— В любом городе есть справочная служба 09. Спрашивать нужно кооператив «Дыхание». А в Новосибирске наш адрес таков:

630117 Новосибирск, ул. Арбузова, д. 6, Медсанчасть № 1, кооператив «Дыхание» тел. 32-02-81

«ЭКО»: — Большое, доктор, спасибо от всех наших читателей.

— Будьте здоровы!

Вопросы читателей задавала кор. «ЭКО» Мириам ЛЕВИНА